\documentclass[11pt]{exam}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}

\begin{document}



\section*{Decifratore di Codici}

In questo esercizio ogni lettera dell'alfabeto viene rappresentata dal suo numero corrispondente (A=1, B=2, ..., Z=26, spazio vuoto=0).  
Il numero viene poi convertito in \textbf{binario} utilizzando il minor numero di bit necessari. Ricostruire la frase segreta a partire dai codici binari forniti.

\subsection*{Messaggio da decifrare}

\begin{center}
\begin{tabular}{c}
01001101 \\
01101111 \\
01101111 \\
01101110 \\
00000000 \\
01010010 \\
01101001 \\
01110110 \\
01100101 \\
01110010 \\
\end{tabular}
\end{center}

\section*{Domande}
\begin{questions}

\question In un sistema di numerazione posizionale in base 7, indicare il massimo valore rappresentabile con 3 cifre (sempre in base 7). Quanto vale in base 10?

\question Che numero decimale rappresenta il numero binario 11111111? NON utilizzare il metodo di conversione visto in classe.

\question Quanti valori distinti è possibile rappresentare con 5 bit?

\question Nel sistema binario, qual è il valore del bit più significativo in un numero di 6 bit?

\question Rappresentare il numero $25_{10}$ in binario utilizzando esattamente 8 bit.

\question Un numero scritto in base 4 è $3210_4$. Converti il numero in base 10 mostrando i pesi delle cifre.

\question Se hai un numero binario e inverti tutti i bit $(0 \rightarrow 1, 1 \rightarrow 0)$, cosa succede al suo valore? Fornisci un esempio breve.


\end{questions}

\subsection*{Codifica delle immagini}


Gli esercizi seguenti permettono di applicare in modo concreto i concetti di risoluzione, pixel e profondità di colore.

\begin{questions}

    \question Una piccola icona ha dimensione {100 $\times$ 100} pixel.  
    \begin{parts}
        \part Quanti pixel totali contiene?
        \part Se è in bianco e nero (1 bit per pixel), quanti byte servono per memorizzarla?
        \part Se è a 24 bit per pixel, quanti byte servono?
    \end{parts}

    \question Considerando un'immagine Full HD, con risoluzione {1920 $\times$ 1080} pixel
    \begin{parts}
        \part Quanti pixel totali contiene l'immagine?
        \part Se l'immagine è in bianco e nero (1 bit per pixel), quanti byte sono necessari per memorizzarla?
        \part Se l'immagine è a colori con profondità di colore di 24 bit per pixel (modello RGB, 8 bit per ogni canale di colore), quanti byte sono necessari per rappresentare l'immagine? A quanti megabyte circa corrisponde questa dimensione?
    \end{parts}
\end{questions}

\end{document}